疫苗危機：矛頭不准針對黨和政府

疫苗危機：矛頭不准針對黨和政府

「問題疫苗」事件繼續在中國发酵。官方承諾徹查涉事企業的同時，受害兒童家長曾被要求不要將「矛頭對准黨和政府。」

中國疫苗生產企業長春市長生生物科技有限責任公司有員工實名向中國食品藥品監督管理總局舉報了該企業在疫苗生產中存在造假問題。幾天後，七月15日，中國國家食品藥品監督管理總局對長生生物進行了突擊檢查，並發現狂犬病生產疫苗存在造假問題。

消息傳出，輿論嘩然。焦慮的家長們紛紛質問，問題疫苗何以能夠進入流通？有多少兒童受到了影響？問題疫苗的危害有多大？而面對這一牽動整個社會的疫苗危機，官方又一如既往開啟了輿論管控的機器。署名"獸爺"的長篇調查性報導《疫苗之王》7月21日剛剛发表不久，就在中國社群網站上被刪除。該報告披露了疫苗企業長春長生的幾名股東神通廣大，盡管過去曾发生多起疫苗品質事件，甚至導致嬰幼兒死亡，但企業總能化險為夷，屢屢過關。

重慶市民"啟靖"在發現自己孩子也不幸接種了長春長生的問題疫苗之後，隨即在網上发帖呼籲"成立重慶地區假疫苗受害群眾維權組織"。他在帖文中稱："決定走這一步。。知道我面臨多大的阻力不?但是又能怎麼樣呢？。。。每一個父母都應該勇敢的站出來，在今天。你們不為自己的子女的健康說話。不為他們的生命健康權而勇敢。將來。你們子女的後代必然會重蹈覆轍。我們作為父母可以給不了他(她)們榮華富貴，錦衣玉食。但是我們不能不給他們最基本的生存權。"帖文发出不久，"啟靖"家中的網絡即告中斷，稍後又被登門造訪的警察帶往公安局。

今天剛剛重獲自由的"啟靖"通過電話對德國之聲表示："重慶是長春長生疫苗的重災區，我女兒所在的幼兒園就使用了這種疫苗，但官方到目前還沒有任何說法。"對於在警局的被問話經歷，"啟靖"表示："他們主要的意思就是，不要把矛頭指向黨和政府，而是要指向生產假疫苗的企業。通過交談我得知，這些警察或本人或親友中也有子女打了有害疫苗。"

問題企業當然要受到嚴厲懲處，但"黨和政府"的監管責任是否也要追究呢？ 毒疫苗事件並非首次在中國发生，2010年在山西以及2016年山東发生的毒疫苗事件，都曾造成全國性的恐慌。但這類事件何以屢禁不止呢？ 北京師範大學政府管理研究院院長唐任伍接受德國之聲采訪時表示："這次疫苗事件再次凸現出我們的監管部門的失職，有消息稱，長春長生疫苗的問題很早就有所察覺，但因為後台硬，就一直沒有被調查。疫苗企業當然應當承擔首要責任，但監控部門也無法逃避責任。疫苗是關係到生死的民生產品，疫苗都不可以信賴了，那這個國家還有什麼是可以信任的呢。"

德國之聲中文網 作者 達揚（綜合報導）

政府監控架woo,唔針對你，針對邊個

咁唯有針對習近平

哈哈哈哈哈哈 死夠一半人未

針對強仔好啦

點解香港會俾呢班人渣統治

都係人民嘅錯，你唔打就唔會有事啦

做錯唔俾屌，好大官威

咪撚係 好地地打咩針

點會有事啊，中國人一日三餐食儘元素週期表，區區疫苗點會有損傷

唔關監管機構事？

死哂支那人更加解決所有問題添

因為香港人掛住搵錢
乜都唔會理

咁矛頭只好對準受害者lu

佢地手指尾可排出毒素

即係同你講, 問題嘅核心在於黨和政府